\documentclass[a4paper,10pt,leqno]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1} 
\tolerance=2000
\emergencystretch=10pt
\usepackage[a4paper, margin=0.5in, bottom=0.6in, top=0.6in]{geometry}


\def\magyarOptions{defaults=safest}

\usepackage{eltefont}
\usepackage{eltehun}
\usepackage{eltesymb}
\usepackage{eltethmhun}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{quoting}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

\usepackage[explicit,pagestyles]{titlesec}

\usepackage{stackengine}
\usepackage{graphicx}
\def\asterism{\par\vspace{1em}{\centering\scalebox{1.5}{%
  \stackon[-0.5pt]{\bfseries*~*}{\bfseries*}}\par}\vspace{.5em}\par}


\newcommand{\myshade}{85}
\colorlet{mylinkcolor}{blue}
\colorlet{mycitecolor}{YellowOrange}
\colorlet{myurlcolor}{Aquamarine}

\hypersetup{
  linkcolor  = mylinkcolor!\myshade!black,
  citecolor  = mycitecolor!\myshade!black,
  urlcolor   = myurlcolor!\myshade!black,
  colorlinks = true,
  pdftitle={Parciális differenciálegyenletek gyakorlat},
  pdfauthor={Csirik Mih\'aly},
  pdfsubject={Your subject here},
  pdfkeywords={keyword1, keyword2},
  bookmarksnumbered=true,     
  bookmarksopen=true,         
  bookmarksopenlevel=1,       
  pdfstartview=Fit,           
  pdfpagemode=UseOutlines,    % this is the option you were lookin for
  pdfpagelayout=TwoPageRight,
}



%\usepackage{fouriernc}

\newcommand{\Rs}{\Real^3}
\newcommand{\fie}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\ffie}[1]{\widehat{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\dua}[2]{\langle #1, #2 \rangle}

\renewcommand{\cdot}{\bm{\cdot}}
\newcommand{\uni}[1]{\mathcal{U}(#1)}
\newcommand{\lmap}[2]{\mathcal{L}\left(#1,#2\right)}
\newcommand{\ltrf}[1]{\mathcal{L}(#1)}
\newcommand{\ltrfcn}{\mathcal{L}(\Cn)}
\newcommand{\mlin}[3]{\mathcal{L}^{#1}\left(#2,#3\right)}
\newcommand{\mlinp}[3]{\mathcal{L}^{#1}(#2,#3)}
\newcommand{\tens}[3]{\mathcal{T}_{#1}^{#2}(#3)}
\newcommand{\Arr}[2]{#1\longrightarrow #2}

\newcommand{\Symt}[2]{S^{#1}(#2)}
\newcommand{\Asymt}[2]{{\bigwedge\!}^{#1}(#2)}
\newcommand{\exter}[1]{\bigwedge(#1)}
\newcommand{\Sym}{\mathcal{S}}
\newcommand{\Asym}{\mathcal{A}}
\newcommand{\SyGr}[1]{\Sigma_{#1}}
\newcommand{\dual}[1]{#1^*}

\newcommand{\prodsp}[1]{\mathcal{#1}}

\newcommand{\thalf}{\tfrac{1}{2}}

\newcommand{\DForms}{\Omega^*}
\newcommand{\DFormsd}[1]{\Omega^{#1}}
\newcommand{\Cinf}{C^\infty}

\newcommand{\IInt}[1]{\mathop{\int\!\!\!\!\!\int}\limits_{\!\!\!\!\!\!#1}\!}

\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\arctg}{arctg}
\DeclareMathOperator{\graph}{graph}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\begin{center}
{\LARGE\textbf{Parciális differenciálegyenletek}}

\vspace{1em}

{\Large\textbf{5. Feladatsor}}
\end{center}

\begin{Exercise}
Lássuk be, a következő állításokat, ahol $\Omega\subset\Rn$ korlátos tartomány.
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\lapl$ forgatásinvariáns, azaz bármely $\Map{u}{\Rn}{\Real}$ $C^2$-függvényre $(\lapl u)\circ R=\lapl (u\circ R)$, ahol $R\in \Real^{n\times n}$ ortogonális mátrix.
\item Interpolációs egyenlőtlenség: $\int_\Omega |Du|^2\le \epsilon \int_\Omega (\lapl u)^2 + (4\epsilon)^{-1}\int_\Omega u^2$ minden $u\in C^2(\Omega)$, $u=0$ ($\partial\Omega$-n) esetén.
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{A változók szétválasztásának módszere}) Keressük a $-\lapl u=\lambda u$ sajátértékfeladat szeparált megoldásait $\phi(x_1,\ldots,x_n)=\Phi_1(x_1)\cdots \Phi_n(x_n)$
alakban, ahol a feladat az $\Omega=(0,a_1)\times \ldots\times (0,a_n)$ tartományon van megadva! A peremfeltétel legyen: homogén Dirichlet, homogén Neumann vagy
vegyes: a szemközti lapokon Dirichlet-Neumann!
\begin{enumerate}[(a)]
\item Oldjuk meg az egydimenziós feladatot: $-u''=\lambda u$ az $\Omega=(0,a)$ tartományon a következő peremfeltételek mellett: (i) $u(0)=u(a)=0$, (ii) $u'(0)=u'(a)=0$,
(iii) $u(0)=0$, $u'(a)=0$, (iv) $u(0)=u(a)$, $u'(0)=u'(a)$!
\item Oldjuk meg a kétdimenziós feladatot: $-u_{11}-u_{22}=\lambda u$ az $\Omega=(0,a_1)\times (0,a_2)$ tartományon a következő peremfeltételek mellett: (i) $u=0$ ($\partial\Omega$-n), 
(ii) $D_\nu u=0$ ($\partial\Omega$-n), (iii) $u=0$ ($(0,a_1)\times\{0,a_2\}$-n) és $D_\nu u=0$ ($\{0,a_1\}\times(0,a_2)$-n), (iv) periodikus!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Mutassuk meg, az előző feladatban kapott $\{\phi_k\}_{k=1}^{\infty}$, $\{\lambda_k\}_{k=1}^\infty$ sorozatokra az alábbi tulajdonságokat!
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\{\lambda_k\}\subset\Real$ és $0\le\lambda_1<\lambda_2<\lambda_3<\ldots\lambda_k\to+\infty$
\item $\{\phi_k\}$ ortogonális $L^2(\Omega)$-ban: $\dua{\phi_k}{\phi_\ell}_{L^2(\Omega)}=\|\phi_k\|_{L^2(\Omega)}^2\delta_{k\ell}$ [Használjuk a Green-formulát!]
\item Számoljuk ki az $\|\phi_k\|_{L^2(\Omega)}$ normákat. 
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Oldjuk meg az $\Omega=(0,a_1)\times(0,a_2)$ tartományon a $-\lapl u=f$ egyenletre vonatkozó homogén Dirichlet-peremértékfeladatokat, ahol
\[ 
\text{(a)}\quad f(x_1,x_2)=\sin\big(\tfrac{\pi}{a_1}x_1\big)\sin\big(\tfrac{\pi}{a_2}x_2\big), \quad\quad \text{(b)}\quad f(x_1,x_2)=\sin\big(\tfrac{2\pi}{a_1}x_1\big)\sin\big(\tfrac{3\pi}{a_2}x_2\big)
\]
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Lássuk be az alábbi egyenlőtlenségeket!
\begin{enumerate}[(a)]
\item Legyen $\Omega=(0,a_1)\times\ldots(0,a_n)$, $f\in L^2(\Omega)$. Ekkor  a $-\lapl u=f$ ($\Omega$-n), $u=0$ ($\partial\Omega$-n) feladat $u$ megoldására 
$\displaystyle{\|u\|_{L^2(\Omega)}\le \pi^2 \Big(\sum_{i=1}^n \frac{1}{a_i^2}\Big) \|f\|_{L^2(\Omega)}}$.
\item (\emph{Poincaré-egyenlőtlenség}) Tetszőleges $\Omega\subset\Rn$ sima tartomány esetén létezik olyan $C_\Omega>0$ konstans, amellyel
$\|u\|_{L^2(\Omega)}\le C_\Omega\|Du\|_{L^2(\Omega)}$ minden olyan $u\in L^2(\Omega)$ függvényre, amelyre $Du\in L^2(\Omega)$. [Segítség: használjuk a 2. Green-formulát.]
\end{enumerate}

\end{Exercise}


\begin{Exercise}
(\emph{Kapcsolat a komplex függvénytannal}) Legyen $\Map{u}{B_r}{\Real}$ harmonikus. Ekkor tudjuk, hogy $u=\re f$ valamely $\Map{f}{\Cmplx\supset B_r}{\Cmplx}$
holomorf függvénnyel.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Írjuk fel $f(z)$ Taylor-sorát a $z=\rho e^{i\theta}$ ($0\le \rho<r$, $0\le\theta<2\pi$) változóval és fejezzük $u(r,\theta)$ Taylor-sorát $f(z)$ Taylor-sorának
együtthatói segítségével!
\item Tegyük fel, hogy $u(r,\theta)=g(\theta)$ ($0\le\theta<2\pi$) és adjuk meg $u(\fie{x})=u(r,\theta)$ együtthatóit $g(\theta)$ segítségével!
A kapott sor felösszegzésével vezessük le a \emph{Poisson-integrálformulát},
\[
u(\fie{x})=u(\rho,\theta)=\frac{r^2-\rho^2}{2\pi}\int_0^{2\pi} \frac{ g(\alpha)\,d\alpha}{r^2-2\rho r\cos(\theta-\alpha) +\rho^2}
=\frac{r^2-\rho^2}{2\pi r}\int_{S_r} \frac{ g(\bm{\xi})\,d\bm{\xi}}{|\bm{\xi}-\fie{x}|^2}.
\]
\item Tegyük fel, hogy $u_\rho(r,\theta)=h(\theta)$ ($0\le\theta<2\pi$) és az iménti módszerrel vezessük le a \emph{Dini-formulát},
\[
u(\fie{x})=u(\rho,\theta)=c+\frac{r}{2\pi}\int_0^{2\pi} \log \frac{1}{r^2-2\rho r\cos(\theta-\alpha) +\rho^2} h(\alpha)\,d\alpha
=c+\frac{r}{2\pi}\int_{S_r} \log \frac{1}{|\bm{\xi}-\fie{x}|} h(\bm{\xi})\,d\bm{\xi},
\]
ahol $c\in\Real$ tetszőleges.
\item Lássuk be az $S_r\subset\Cmplx$ körívre vett inverzióval ($z\mapsto 1/\overline{z}$), hogy a $\Cmplx\setdif \overline{B}_r$ \emph{külső tartományra}
vonatkozó Poisson-integrálformula éppen a $B_r$ körlapra vonatkozó formula mínusz egyszerese!
\item Legyen $\Omega\subset\Real^2$ tartomány.
A Cauchy-integrálformula felhasználásával lássuk be, hogy az $\Map{u}{\Omega}{\Real}$ harmonikus függvényre érvényes az 
$\displaystyle{u(\fie{x})=\frac{1}{2\pi \rho}\int_{|\bm{\xi}-\fie{x}|=\rho} u(\bm{\xi})\,d\bm{\xi}}$ ($\rho>0$) \emph{középérték-tulajdonság}!
\item A Poisson-integrálformula és a középérték-tulajdonság felhasználásával lássuk be a \emph{Harnack-egyenlőtlenséget}: Ha $\Map{u}{B_r}{\Real}$, $u\ge 0$ harmonikus, akkor 
$\displaystyle{\frac{r-\rho}{r+\rho} u(\fie{x}_0)\le u(\fie{x}}) \le \displaystyle{\frac{r+\rho}{r-\rho} u(\fie{x}_0})$
minden $|\fie{x}-\fie{x}_0|=\rho<r$ esetén. [Segítség: $r-\rho\le |\bm{\xi}-\fie{x}|\le r+\rho$, ahol $|\bm{\xi}|=r$.]
\item Mutassuk meg \emph{Lioville tételét}: minden $\Map{u}{\Real^2}{\Real}$ nemnegatív harmonikus függvény konstans!
\item Legyen $\Omega\subset\Real^2$ korlátos tartomány. Mutassuk meg, hogy egy $\Map{u}{\Omega}{\Real}$ nemkonstans harmonikus függvény maximumát és minimumát
csak $\partial\Omega$-n veheti fel!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[difficulty=3]
Egy $\Gamma=\{\bm{\xi}(s)\;:\;s\in[0,1]\}\subset\Rs$ görbe menti, $\Map{\lambda}{\Gamma}{\Real}$ lineáris töltéseloszlás \emph{Newton-potenciálját} az
\[
U^\lambda(\fie{x})=\int_\Gamma \frac{\lambda(s)\,ds}{|\bm{\xi}(s)-\fie{x}|}
\]
integrállal értelmezzük. Ez harmonikus $\Gamma$-n kívül.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Határozzuk meg a $\Gamma=[-a,a]\times \{0\}\times \{0\}$ szakasz konstans $\lambda(s)=\lambda$ töltéseloszlás melletti potenciálját!
\item Határozzuk meg a $\Gamma=\{(a\cos\theta,a\sin\theta,0) \;:\; 0\le \theta<2\pi\}$ körív konstans töltéseloszlás melletti potenciálját az $x_3$-tengely mentén!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[difficulty=3]
Tekintsük a $H=\{\fie{x}=(x_1,x_2)\in\Real^2\;:\; x_2>0\}$ nyílt félsíkot. Ha $g\in C(\partial H)$ adott függvény, akkor az
\[
u(\fie{x})=\frac{x_2}{\pi} \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{g(\xi)\,d\xi}{(\xi-x_1)^2+x_2^2}
\]
\emph{Poisson-integrálformula} által megadott függvény megoldja a $\lapl u=0$ ($H$-n), $u=g$ ($\partial H$-n) Dirichlet-peremértékfeladatot.
Határozzuk meg a megoldást és az ekvipotenciálisokat az alábbi esetekben!
\begin{enumerate}[(a)]
\item $g\equiv 1$
\item $g(\xi)=\chi_{[-a,a]}(\xi)$, ahol $\chi$ a karakterisztikus függvény.
\item $g(\xi)=\xi\chi_{[-a,a]}(\xi)$
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[difficulty=3]
Legyen $\mu$ véges, előjeles, kompakt tartójú mérték $\Rs$-on. Definiáljuk ennek \emph{Newton-potenciálját} az
\[
U^\mu(\fie{x})=\int_{\Rs} \frac{\mu(d\fie{y})}{|\fie{y}-\fie{x}|}
\]
utasítással.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Mi lesz $U^\delta(\fie{x})$, ahol $\delta$ jelöli a $0$ koncentrált Dirac-mértéket?
\item Mi lesz $U^\sigma(\fie{x})$, ahol $\sigma$ jelöli az $S(0,1)$-re koncentrált kétdimenziós Lebesgue-mértéket, amelyre $\sigma(S(0,1))=1$?
\item Mi lesz $U^\nu(\fie{x})$, ahol $\nu$ jelöli a $B(0,1)$-re koncentrált háromdimenziós Lebesgue-mértéket, amelyre $\nu(B(0,1))=1$?
\end{enumerate}
Lássuk be az alábbi tulajdonságokat!
\begin{enumerate}[(a)]
\item $U^\mu\in \Lloc(\Rs)$
\item $\lapl U^\mu=-4\pi \mu$ ($\mathcal{D}(\Rs)^*$-ben)
\item A \emph{Weyl--Schwarz-lemma} azt mondja ki, hogy ha egy $T\in\mathcal{D}(\Omega)^*$ disztribúcióra $\lapl T=0$ teljesül, akkor létezik $u\in C^2(\Omega)$ amellyel $T=T_u$.
Ezt felhasználva lássuk be, hogy a $U^\mu$ Newton-potenciált egy alkalmas nullmértékű halmazon megváltoztatva elérhető, hogy $U^\mu\in C^2(\Rs\setdif\supp\mu)$ és $\lapl U^\mu=0$
($\Rs\setdif\supp\mu$-n).
\end{enumerate}
\end{Exercise}


\end{document}
